\section{Модель семантического анализатора и генератора кода}

Простое дерево синтаксического анализа, построенное на этом этапе, как правило,
бесполезно для компилятора, поскольку оно не несет никакой информации о том, как
оценивать дерево. Производство контекстно-свободной грамматики, которая
составляет правила языка, не учитывает, как их интерпретировать.

Семантика языка придает смысл его конструкциям, таким как токены и
синтаксическая структура. Семантика помогает интерпретировать символы, их типы и
их отношения друг с другом. Семантический анализ определяет, имеет ли
синтаксическая структура, созданная в исходной программе, какое-либо значение
или нет.

Задача семантического анализа может быть сформулирована следующим образом:
необходимо определить, является ли данное абстрактное синтаксическое дерево
корректным согласно семантике данного формального языка.

Стоит отметить, данная задача не может быть решена универсальным способом, т.к.
ее результат полностью зависит от специфики разрабатываемого языка
программирования. Другими словами, рассмотренные в этой главе модели являются
минимальной и достаточной базой для построения языков программирования.
Предполагается что задача семантического анализа и генерации кода должны быть
решены разработчиков предпочтительным для него способом. Однако для увеличения
скорости и удобства разработки можно предложить некоторые подходы, упрощающие
работу с абстрактным синтаксическим деревом и генерацией целевого кода. Одним из
таких подходов является обход абстрактного синтаксического дерева.

\subsection{Формализация задачи обхода абстрактного синтаксического дерева}

Для описания задачи обхода необходимо лишь определить какая sc-программа будет
исполнятся при посещении узлов абстрактного синтаксического дерева. Для этого
введём отношение \textit{программа обхода абстрактного синтаксического дерева}.
Спецификацию данного отношения можно увидеть ниже:

\begin{scn}
  \header{\nrel{программа обхода абстрактного синтаксического дерева}}
  \sentence{
    \item \belong \node{неролевое отношение}
    \item \belong \node{бинарное отношение}
    \item \belong \node{ориентированное отношение}
    \item \produce \nrel{первый домен}: \sentence{
      \item \node{исходный код}
    }
    \item \produce \nrel{второй домен}: \sentence{
      \item \node{sc-программа}
    }
  }
\end{scn}

Определенное отношения связывает узел исходного кода и программу, которая будет
выполнятся при посещении каждого узла абстрактного синтаксического дерева.
Данный подход является достаточно гибким, т.к. обход дерева позволяет не только
проводить семантический анализ, но и проводить генерацию целевого кода. Также
стоит отметить, что более детальные задачи, вроде построения таблицы символов,
должны быть решены разработчиков предпочтительным для него способом.
